%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[portuguese]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage[]{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}


%\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
%\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Universidade Federal de Santa Catarina, CFM, Matemática e Computação Científica} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Lista 4\\ % The assignment title
\LARGE MTM5531 - Iniciação Computação Científica
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Felipe dos Santos Silveira (15150451)} % Your name

\date{\normalsize 22 de Outubro de 2015} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Exercício 1}

Seja $x_0 < x_1$, $f(x_0) < 0 < f(x_1)$ e $f \in C[x_0, x_1]$.\\
Podemos construir a reta secante que passa pelos pontos $(x_0, f(x_0))$ e $(x_1, f(x_1))$ e tem inclinação $m = \frac{f(x_1) - f(x_0)}{x_1 - x_0} > 0$ da seguinte forma:\\
$y - f(x_0) = m (x - x_0)$. Ou seja, $y = mx - mx_0 + f(x_0) $.\\
Quando $y=0$, temos que:\\
$0 = mx - mx_0 + f(x_0)$ $\Rightarrow$
$mx_0 - f(x_0) = mx$ $\Rightarrow$
$x = x_0 - \frac{f(x_0)}{m}$


Mas como $f(x_0) < 0$, $\frac{-f(x_0)}{m} > 0$ e portanto $x > x_0$.

Agora se usarmos o ponto $(x_1, f(x_1))$ para construir a reta secante, temos que:\\
$y - f(x_1) = m (x - x_1)$.\\
E isolando $x$ quando $y=0$:\\

$mx = mx_1 - f(x_1)$ $\Rightarrow$
$x = x_1 - \frac{f(x_1)}{m}$

Mas como $f(x_1) > 0$, $- \frac{f(x_1)}{m} < 0$  e portanto $x < x_1$.\\

Juntando os dois casos, temos que $x_0 < x < x_1$.

Se $x = 0$, o algoritmo terminou, senão, temos dois casos:
\begin{itemize}
  \item $x > 0$: Então podemos fazer outra iteração com os pontos $x_0$ e $x$.
  \item $x < 0$: Então podemos fazer outra iteração com os pontos $x$ e $x_1$.
\end{itemize}

Portanto, assim como no método da bisseção, para cada iteração obtemos um intervalo contido no anterior, temos que $\displaystyle \lim_{n \to \infty} x_n = 0$.


\section*{Exercício 2}

\subsection*{a}

\begin{center}
  
  \begin{tabular}{ | c | c |}
    \hline
    Número de iterações & $f(x_n)$ \\
    \hline
    1 & 0.25 \\
    5 & 0.015625  \\
    10 & 4.8828e-04 \\
    20 & 4.7684e-07 \\
    30 & 4.6566e-10 \\
    40 & 4.5475e-13 \\
    50 & 4.4409e-16 \\
    
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}


\subsection*{b}

$f(x) = \frac{\ln 2} {\pi} \sin\left(\frac{2 \pi \ln x}{\ln 2} \right) + 1$\\

$-1 < \sin\left(\frac{2 \pi \ln x}{\ln 2} \right) < 1$ $\Rightarrow$
$-\frac{\ln 2} {\pi} < \frac{\ln 2} {\pi} \sin\left(\frac{2 \pi \ln x}{\ln 2} \right) < \frac{\ln 2} {\pi}$ $\Rightarrow$ \\
$1 -\frac{\ln 2} {\pi} < 1 + \frac{\ln 2} {\pi} \sin\left(\frac{2 \pi \ln x}{\ln 2} \right) < 1 + \frac{\ln 2} {\pi}$

Mas como $\frac{\ln 2} {\pi} < 1$, então $f(x) > 1 -\frac{\ln 2} {\pi} \approx 0.77936$,  $\forall x > 0$. \\


Portanto não existe nenhuma raiz.

\section*{Exercício 3}

O algoritmo pode ser descrito da seguinte forma, onde \emph{p} é o polinômio que se deseja achar as raízes.

\begin{algorithmic}
  
  \State $raizes \gets [0, 0, \dots, 0]$
  \State $x_0 \gets descobre\_valor\_inicial(p)$
  \For{$i=1..n$}
    \State $p\_atual \gets deflaciona(p, [z_1, z_2, \dots, z_{n-1}])$
    \State $p'\_atual \gets deriva(p\_atual)$
    \State $x_0 = metodo\_de\_newton(p\_atual, p'\_atual, precis\tilde{a}o=10^{-10})$
    \State $raizes_i \gets x_0$
  \EndFor
      
\end{algorithmic}

\subsection*{Valor Inicial}
Para achar um valor inicial de $x_0$ pode-se prosseguir da seguinte forma:\\
Seja $p_n(x) = a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots + a_1x + a_0$.
Assumindo, sem perda de generalidade que $a_n > 0$. \\

Então se $M = max(|a_{n-1}|, |a_{n-2}|, \dots, |a_0|)$\\

Portanto, se $x > 1$:\\
$a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots + a_1x + a_0 > a_nx^n - Mx^{n-1} + \dots - Mx - M >$ \\
$a_nx^n - Mx^{n-1} - \dots - Mx^{n-1} - Mx^{n-1} = a_nx^n - M(n-1)x^{n-1} = x^{n-1}(a_nx - M(n-1)) = q(x)$ \\

Mas podemos ver que as duas raízes de $q$ são $x_0 = 0$ e $x_1 = \frac{M(n-1)}{a_n}$

Portanto, $q(x) > 0$ se $x > max(1, \frac{M(n-1)}{a_n})$, mas como $p(x) > q(x)$ se $x > 1$, então $p(x) > 0$ se $x > max(1, \frac{M(n-1)}{a_n})$.


\subsection*{Deflação}
A deflação é feita fazendo a divisão analítica do polinômio pelo monômio da raiz:\\
$a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots + a_1x + a_0 = q(x) (x - z_1) \Rightarrow$ \\

$q(x) = a_nx^{n-1} + ((a_nz_1) + a_{n-1})x^{n-2} + (((a_nz_1) + a_{n-1})z_1 + a_{n-2})x^{n-2} + \dots + (((a_nz_1) + a_{n-1})z_1 + a_{n-2})z_1 \dots)z_1 + a_1$

Assim, pode-se ver que cada um dos termos $b_n$ de $q$ é uma aplicação parcial da forma de \emph{Horner} em $p$.

\subsection*{Multiplas Raízes}
Para encontrar múltiplas raízes, basta usar do fato de que a raiz encontrada é maior que todas as outras, logo ela pode ser o ponto inicial de busca para uma raiz do polinômio deflacionado.

\subsection*{Melhoria dos Resultados}
Como o processo de deflação adiciona erros de aritmética na divisão dos polinômios, é possível $x_0$ seja uma raiz de um polinômio deflacionado, mas não seja de $p$. Para isso, pode-se se usar os resultados obtidos nos polinômios deflacionados como valores iniciais para achar raízes no \emph{polinômio original}. Evitando erros adicionais de aritmética produzidos pelas deflações.

\subsection*{Resultados}

\subsection*{$L_4(x) = x^4 - 16x^3 + 72x^2 - 96x + 24$}

\begin{center}
  
  \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c |}
    \hline
    $z_n$ & Primeira Solução & Erro & Solução Aprimorada & Erro \\
    \hline
    $z_1$ & 0.322547689614381 & 2.7269564384369e-10 & 0.322547689619392 & 3.5527136788005e-15 \\
    $z_2$ & 1.74576110116336 & 1.52365231542717e-10 & 1.74576110115835 & 1.06581410364015e-14 \\
    $z_3$ & 4.53662029692113 & 9.59232693276135e-14 & 4.53662029692113 & 9.59232693276135e-14 \\
    $z_4$ & 9.39507091230113 & 2.16715534406831e-13 & 9.39507091230113 & 2.16715534406831e-13 \\

    
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection*{$P_6(x) = x^6 - 21x^5 + 175x^4 - 735x^3 + 1624x^2 -1764x + 720$}

\begin{center}
  
  \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c |}
    \hline
    $z_n$ & Primeira Solução & Erro & Solução Aprimorada & Erro \\
    \hline
    $z_1$ & 1.00000000000234 & 2.81261236523278e-10 & 1 & 0 \\
    $z_2$ & 1.99999999999517 & 1.16187948151492e-10 & 2.00000000000001 & 4.54747350886464e-13 \\
    $z_3$ & 3.00000000000273 & 3.24007487506606e-11 & 3.00000000000273 & 3.24007487506606e-11 \\
    $z_4$ & 3.99999999999966 & 5.91171556152403e-12 & 3.99999999999966 & 5.91171556152403e-12 \\
    $z_5$ & 5.00000000000008 & 2.27373675443232e-13 & 5.00000000000008 & 2.27373675443232e-13 \\
    $z_6$ & 6.00000000000002 & 1.81898940354586e-12 & 6.00000000000002 & 1.81898940354586e-12 \\

    
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}


  





\section*{Exercício 4}

$x_{n+1} = f(x_n) = \frac{x_n(x_n^2 + 3a)}{3x_n^2 + a}$

Ao tomarmos as duas primeiras derivadas de $f$, temos:\\
$f'(x) = \frac{3(x^2 - a)^2}{(3x^2 + a)^2}$ \\
$f''(x) = \frac{48ax(x^2 - a)}{(a + 3x^2)^3}$\\

Agora podemos escrever o polinômio de Taylor de $f$ de grau 2 em $p=\sqrt{a}$.

$f(x) = f(p) + f'(p)(x-p) + \frac{f''(p)(x-p)^2}{2} + \frac{f'''(\xi)(x-p)^3}{6}$

Onde é $\frac{f'''(\xi)(x-p)^3}{6}$ é o resto pela forma de \emph{Cauchy} e $\xi \in (p, x)$. \\
Mas como $p = \sqrt{a}$, temos que $f'(p) = f''(p) = 0$. E, portanto:
$f(x) = f(p) + \frac{f'''(\xi)(x-p)^3}{6}$\\

Agora tomando $x=x_n$, e observando que $f(p) = p$:

$f(x_n) = x_{n+1} = p + \frac{f'''(\xi_n)(x_n-p)^3}{6}$ $\Rightarrow$
$\frac{x_{n+1} - p}{(x_n - p)^3} = \frac{f'''(\xi_n)}{6}$

Como $f \in C^2$ e $f'(p) = 0$, existe um $\delta$ tal que $f(x_0) \in [p - \delta, p + \delta]$ se $x_o \in [p - \delta, p + \delta]$ e $|f'(x_0)| < 1$.
Então pelo teorema do ponto fixo $\{x_n\}$ converge para $p$ se $x_o \in [p - \delta, p + \delta]$.

Mas como $\xi_n \in (p, x_n)$ e $x_n \to p$ se $n \to \infty$, então $\xi_n \to p$ se $n \to \infty$.\\
Portanto $\displaystyle \lim_{n \to \infty} \frac{|x_{n+1} - p|}{|x_n - p|^3} = \frac{f'''(p)}{6}$.

Que, por definição, signifca que a sequência $\{x_n\}$ converge para $p = \sqrt{a}$ cubicamente.




\end{document}
